\title{Raport dotyczący aspektów bezpieczeństwa wybranej chmury w kontekście zaleceń organizacji NIST dotyczących obowiązujących standardów kryptograficznych\\
\begin{small}
Zarządzanie Projektem Informatycznym
\end{small}}

\author{Rafał Zbojak\\ Informatyka Stosowana}

\maketitle

\section{O NIST}
National Institute of Standards and Technology (ang. Narodowy Instytut Standaryzacji i Technologii) to amerykańska agencja federalna spełniająca funkcję analogiczną do Głównego Urzędu Miar. W latach 1901 - 1988 nosił nazwę National Bureau of Standards (ang. Narodowe Biuro Standaryzacji). Główna siedziba znajduje się w Gaithersburg w stanie Maryland. Bezpośredni nadzór nad agencją sprawuje Departament Handlu Stanów Zjednoczonych (Department of Commerce).

NIST realizuje swoją misję poprzez laboratoria instytutu NIST, prowadzące badania w ścisłej współpracy z przemysłem, ogólnokrajowa sieć lokalnych ośrodków oferujących techniczne wsparcie biznesu w celu pomocy w tworzeniu i utrzymaniu miejsc pracy znana jako Hollings Manufacturing Extension Partnership, program Baldrige Performance Excellence, wspierający wydajność producentów USA, służby zdrowia i organizacji non-profit; prowadzi zasięg programów.

Bezpieczeństwo Pionu Computer Security (STG) bierze udział w rozwoju, utrzymaniu i promowaniu szeregu norm i wytycznych, które obejmują szeroki zakres technologii kryptograficznej. Rozwija nowe standardy, zalecenia i wytyczne.  STG dąży do opracowania kompleksowej kryptograficznie Toolkitu , który umożliwi agencji rządowych USA i innym państw, aby wybrać składniki i kryptograficzne funkcje zabezpieczeń do ochrony swoich danych, komunikacyjnych i operacyjnych. Zestaw ten obejmuje obecnie wiele różnych algorytmów i technik kryptograficznych, i które będą dodawane w przyszłości.

\section{Algorytmy}
Obecnie istnieją dwa  zatwierdzone algorytmy:

Algorytmy szyfrowania bloku, który może być używany zarówno do stosowania ochrony kryptograficznej (np szyfrowanie) i usunięcie lub weryfikacji ochrony, która wcześniej była stosowana (np dekodowanie): AES i Triple DES

Algorytm Bonito został wymieniony w FIPS 185 , deponowane Encryption Standard (EES) , która została zatwierdzona w lutym 1994 roku i wycofała się w październiku 2015 r. Bonito został zatwierdzony do użytku z dowolnego z czterech  trybów pracy pierwotnie określonych w FIPS 81, Tryby DES of Operation:

\begin{itemize}
\item EBC
\item CBC
\item CFB
\item OFB
\end{itemize}

FIPS 81 została przyjęta w grudniu 1980 roku oraz w maju 2005 roku wycofane. NIST dostarczył wyjaśnień dotyczących bajtów zamawiania specyfikacji bonito.Bonito nie jest dopuszczony do stosowania ochrony kryptograficznej (np szyfrowania), ale mogą być nadal używane do usuwania ochrony (np dekodowanie).

\section{Pięć Trybów Poufność}

Pięć trybów poufności są określone do stosowania z bloku jakimkolwiek zatwierdzonym szyfru, takich jak algorytm AES. Tryby w SP są zaktualizowane wersje EBC w trybach CBC, CFB i OFB, które są określone w FIPS Pub. 81; Ponadto, SP 800-38A określa tryb CTR. W uzupełnieniu do SP  , NIST określił trzy warianty rozszerzenia domeny trybie CBC z użyciem \"szyfrogram kradzieży\".

\section{Tryb uwierzytelniania}

Tryb uwierzytelniania CMAC jest określony w specjalnym wydawnictwie do użytku z zatwierdzonym szyfrem blokowym. CMAC oznacza szyfry oparte na kodzie uwierzytelniania wiadomości (MAC), analogiczny do HMAC, algorytm skrótu oparte na MAC.

CMAC jest zasadniczo One-Key CBC-MAC (OMAC) Algorytm przedstawiony przez Iwata i Kurosawy. OMAC jest poprawionym XCBC algorytmem przedstawionego przez Rogaway i Czarnego, która sama jest poprawnym algorytmem CBC-MAC. XCBC skutecznie usuwa braki zabezpieczeń CBC-MAC oraz OMAC skutecznie zmniejsza rozmiar klucza z XCBC.

\section{Tryb szyfrowania}

Specjalna 800-38C publikacja określa tryb CCM algorytmu AES. CCM łączy tryb licznika o zachowanie poufności z techniką szyfrowania bloku łańcucha dla uwierzytelniania. Specyfikacja ma być kompatybilna z użyciem CCM w ramach projektu nowelizacji standardu IEEE 802.11 dla bezprzewodowych sieci lokalnych. Było wiele uwagi publicznej na wcześniejszej wersji dokumentu; NIST w skrócie opisuje swoje reakcje do najbardziej istotnych uwag.

\section{Poufność przeznaczona dla urządzeń pamięci masowej}

Special Publication 800-38E zatwierdza trybie XTS-AES algorytmu AES poprzez odniesienie do IEEE Std 1619-2007, z zastrzeżeniem jednego dodatkowego wymogu. W trybie XTS-AES został zaprojektowany w celu ochrony poufności danych dotyczących urządzeń blokowych zorientowanych bez zapewnienia uwierzytelniania, w celu uniknięcia ekspansji danych. Zapewniają one pewną ochronę przed złośliwym manipulowanie zaszyfrowanych danych.

\section{Metody zawijania}

Special Publication 800-38F opisuje metody kryptograficzne, które są dopuszczone do \"zwijania kluczy\", czyli ochrony poufności i integralności kluczy kryptograficznych. Oprócz wyjaśnienia, że niektórzy wcześniej zatwierdzone metody są dopuszczalne dla kluczowego owijania, publikacja ta określa dwa deterministyczne tryby uwierzytelniony i szyfrowany funkcjonowania Advanced Encryption Standardu (AES): tryb AES Key Wrap (kW) i AES Key Wrap W trybie przekładki (KWP). 
Analogiem KW, zwany TKW z Triple Data Encryption Algorithm (TDEA) jako podstawowego szyfru blokowego, określony jest również wspieranie starszych aplikacji.

NIST aktywnie rozważa propozycję DFF szyfrowania konserwującego formatu, aby uzupełnić tryby FF1 i FF3, które są określone w specjalnym wydawnictwie 800-38G. DFF został złożony przez Joachim Vance i Mihir Belare; jest rozszerzeniem trybu VAES3 że NIST określonym pod nazwą FF2 w publicznym projekcie.

\section{Generowanie liczb losowych}

2-3 maja, 2016: NIST planuje zorganizować warsztaty na temat generowania liczb losowych w celu omówienia szeregu SP 800-90 konkretnie SP 800-90B oraz SP 800-90C.
13 kwietnia 2016: NIST zwraca uwagi na temat drugiego projektu NIST Special Publication (SP) 800-90C , zalecenia dla generatora liczb losowych bitów (RBG) konstrukcji. Niniejsze zalecenie określa konstrukcje dla realizacji RBGs. RBG mogą być deterministyczny losowy generator bitowy (DRBG) lub niedeterministycznego generatora bitów losowych (NRBG). 

27 stycznia 2016: NIST ogłasza drugi projekt NIST Special Publication (SP) 800-90B , zalecenia dla źródeł entropii używane do generowania losowych bitów. Niniejsze zalecenie określa zasady projektowania i wymagania dotyczące źródeł entropii wykorzystywanych przez Random Generatory trochę, a testy do walidacji źródeł entropii. Te źródła entropii mają być połączone z deterministycznymi mechanizmami losowych generatorów bitowych, które są wymienione w SP 800-90A aby skonstruować Losowe Generatory bit, jak określono w SP 800-90C.

25 czerwca 2015: NIST ogłasza zakończenie Revision 1 NIST Special Publication (SP) 800-90A, zalecenia dla generatorów losowych. Określa mechanizmy generowania przypadkowych bitów z wykorzystaniem metod deterministycznych. W tej wersji, specyfikacja Dual\textunderscore EC\textunderscore DRBG został usunięty. Pozostałe DRBGs (tj Hash\textunderscore DRBG, HMAC\textunderscore DRBG i CTR\textunderscore DRBG) są zalecane do użytku.

\subsection{Zatwierdzone Algorytmy}

Obecnie istnieje kilka zatwierdzony 1 DRBGs i ma zatwierdzonych NRBGs .
Jak wspomniano w NIST SP 800-131A , Przejście Używania algorytmów kryptograficznych i długości klucza , kilka algorytmów są już zatwierdzone do generowania liczb losowych. Należą do nich Dual\textunderscore EC\textunderscore DRBG i RNGs.

\section{Szyfry Blokowe}

\begin{itemize}
\item FIPS 197 - Advanced Encryption Standard (AES)
\item AES-AllSizes
\item AES-128
\item AES-192
\item AES-256
\item SP 800-67 - Zalecenie Triple Data Encryption Algorithm (TDEA) szyfru blokowego
\item TDES
\item FIPS 185 - deponowane Encryption Standard zawiera algorytm bonito
\item bonito
\end{itemize}

\section{Tryby Szyfrów Blokowych}

\subsection{Metody i techniki}

\begin{itemize}
\item AES
\item EBC
\item CBC
\item CFB
\item OFB
\item CTR
\item TDES
\end{itemize}

\subsection{Tryb uwierzytelniania}

\begin{itemize}
\item CMAC-AES
\item CMAC-TDES
\end{itemize}

\subsection{Tryb CCM uwierzytelniania i poufności}

\begin{itemize}
\item AES-CCM
\end{itemize}

\subsection{Metody zawijania}

\begin{itemize}
\item Klucz do owijania (KW i KWP)
\item Klucz do owijania (TKW)
\end{itemize}

\subsection{Wiadomości autoryzacji}

\begin{itemize}
\item SHA-1
\item SHA-224
\item SHA-256
\item SHA-384
\item SHA-512
\item SHA3-224
\item SHA3-256
\item SHA3-384
\item SHA3-512
\end{itemize}

SHA2 – zestaw kryptograficznych funkcji skrótu (SHA-224, SHA-256, SHA-384, SHA-512) zaprojektowany przez National Security Agency (NSA) i opublikowany w 2001 roku przez National Institute of Standards and Technology (NIST) jako Federalny standard przetwarzania informacji rządu Stanów Zjednoczonych. SHA oznacza Secure Hash Algorithm. SHA-2 zawiera szereg zmian odróżniających go od poprzednika SHA-1. SHA-2 składa się z zestawu czterech funkcji dających skróty wielkości 224, 256, 384 lub 512 bitów.
Aplikacje używające skrótów kryptograficznych w zastosowaniach takich jak przechowywanie haseł, są tylko w minimalnym stopniu narażone na atak kolizji. Wytworzenie hasła które działa na danym koncie wymaga ataku preimage jak również dostępu do hasha z oryginalnego hasła (zwykle w pliku shadow), co może ale nie musi być trywialne. Odwrócenie szyfrowania haseł (np. do uzyskania hasła, aby spróbować wejść na konto użytkownika w innym miejscu) nie jest możliwe przez takie ataki (jednak nawet bezpieczny hash hasła nie może zapobiec skutecznym atakom brute-force na słabe hasła).